# Как написать свой первый тест ещё за 5 минут.

### Для начала

Вопрос: Что такое автотесты?

Ответ: Это те же самые тесты, только выполняемые автоматически(Ваш Кэп). 

**Поэтому перед тем как создавать автотест его нужно пройти руками.**

### Что же мы будем тестировать сначала?

![1](pictures/firsttest1.png)

Зовут этого прекрасного человека: **Спиваковский Александр Михайлович**

И ты можешь найти его сам если перейдёшь на сайт [http://www.eltech.ru](http://www.eltech.ru) и просто вобьёшь его имя в поиске.

И да - у него аккордеон.

##### Тоже самое будет делать и наш тест:

1. Зайти на сайт [http://www.eltech.ru](http://www.eltech.ru)
2. Вбить в поиске ФИО
3. Открыть первый результат поиска
4. Убедиться, что открылась именно страница правильного человека

### Стартуем

Для начала создай в пакете **ru.argustelecom.supportservice.uitests.examples.tests** класс с именем **SearchEltechTestExample** (right mouse -> New -> Java class)

Сперва нужно объявить инструкции для запуска теста: драйвер(то, что будет запускать тесты), baseUrl(адрес главной страницы) и browser

Для этого создадим метод, который всё настроит перед запуском:

```java
@BeforeClass
public static void beforeClass() {

}
```

Аннотация из прошлой статьи и обычное объявление метода.

#####  Если что-то горит красным: наводимся, **alt + enter** и выбираем Import

Теперь заполним его объявлением параметров

```java
System.setProperty("webdriver.chrome.driver", ".\\src\\test\\resources\\driver\\chromedriver_v2.29.exe");
Configuration.baseUrl = "http://www.eltech.ru/";
Configuration.browser = "chrome";
```

Здесь: расположение запускающего файла, адрес сайта ЛЭТИ и запускаемый браузер.

Теперь мы готовы написать непосредственно тест. Создадим ещё метод:

```java
@Test
public void searchManTest(){

}
```

Здесь и будем тестировать поиск.

Сперва нужно открыть нужный сайт, делается это легко:

```java
open("");
```

Уже можно запустить тест и посмотреть, что браузер открывается.

Далее создадим переменную

```java
String name = "Спиваковский Александр Михайлович";
```

Как не трудно догадаться это искомое имя, чтобы дважды его не писать.

Теперь нужно ввести имя в поле поиска, для этого поле нужно найти на странице, открой страницу в своём браузере, нажми **ctrl + shift + c** и кликни по полю поиска.

![2](pictures/firsttest2.png)

Нас интересует надпись **class="form-control"**, по ней мы это поле и найдём:

```java
$(".form-control")
```

Это поиск по css селекторам, [подробнее про них можно поичтать здесь](/https://www.w3.org/TR/CSS21/selector.html)

Если кратко:
* "." наводит поиск на то, что написано после "class"
* "#" - поле id
* без префикса, непосредственно тип компонента, в данном случае "input"

Теперь нужно ввести текст и нажать **Enter**

```java
$(".form-control").setValue(name);
$(".form-control").pressEnter();
```

Вставили значение и нажали **Enter** - просто.

Можно запустить ещё раз и посмотреть результат.

После этих действий мы переходим на другую страницу. Страницу с результатами поиска.

Здесь нужно нажать на первую ссылку в списке.

Смотрим на что же нужно нажать:

![3](pictures/firsttest3.png)

```html
<div id="center">
    <div class="Workspace Large">
        <h2>
            <a href="....."></a>
        </h2>
    </div>
</div>
```

Нужно нажать на ссылку внутри h2 внутри class="Workspace" внутри id="center".

```java
$("#center .Workspace h2 a")
```

Как-то так. И нажать на эту ссылку. Если под селектор попадёт несколько объектов на странице, будет выбран первый.

```java
$("#center .Workspace h2 a").click();
```

Мы перейдём на последнюю страницу, где только осталось проверить имя на этой странице.

Найдём имя на странице

![4](pictures/firsttest4.png)

```java
$(".page-header")
```

И проверим, что там написано.

```java
$(".page-header").shouldBe(Condition.text(name));
```

На этом всё, первый тест готов, его можно запустить.


## [Далее - Как написать свой второй тест, уже для аппсервера, ну, понятно, за сколько.](./secondtest.md)
[На главную](../README.MD)